%\setcounter{page}{6}

\chapter*{Agradecimientos}
\markboth{Agradecimientos}{Agradecimientos}
\pdfbookmark[0]{Agradecimientos}{agradecimientos}
\spacing{1.5}

Es difícil reunir a todas las personas que quisiera darles las gracias en este apartado. Haré lo posible por no dejar a nadie de lado. \\

Gracias al jefe de proyecto Tanguy Auffret por darme la oportunidad de ser el pasante ``desarrollador"  del equipo, y por todos sus consejos que iban mas allá de ``hacer código". \\

Gracias a mi tutora industrial Elodie Pauthe y a Sébastien Blomme por todo su apoyo técnico para explicarme el funcionamiento de los protocolos de red aeronáuticos. \\

Gracias a todos los compañeros del equipo de pruebas por la agradable convivencia durante estos seis meses. En especial a mis amigos Philippe Poirier, Kévin Lepan y Céline Lorne por todos los buenos momentos. Fue un gran placer haberlos conocido. \\

Gracias a Alejandra Cordero por ser mi compañera de laboratorio y de estudio durante toda la carrera. Por todas esas noches de desvelo, por las risas, por los momentos de estrés, por las salidas, por darme la oportunidad de hacerte reír, por aceptarme al cien por ciento, y por todo tu cariño que no se mide en palabras. No sé que sería de mi vida sin ti. \\

Gracias a Fernando Pérez por ser uno de los mejores amigos que alguien podría tener. Estoy demasiado agradecido porque nuestros caminos se cruzaron desde el segundo trimestre. \\

Gracias a Jhandra Castellanos por todas las risas y ánimos. Eres increíble. \\

Gracias a Marcos Campos por ser un gran amigo. Gracias por formar parte de una de las mejores etapas de mi vida. Pronto vendrá el siguiente capítulo. \\

Gracias a Ricardo Mena por ser mi apoyo incondicional. Gracias por todas las explicaciones de las materias y por la paciencia de no dejarme solo cuando me ponía ``necio", por todas las llamadas y desveladas para que no me durmiese durante los exámenes, por todos los consejos, por hacerme ver que las cosas no eran tan complicadas como parecían, por escucharme aunque no supieras qué decirme y por soportar mis constantes cambios de humor. \\

Gracias a mis amigas de hoy, mañana y siempre: María Alejandra Vallenilla (mi Tolis), Valery De Abreu, Rosemarie (Rs) y Roxymarg (Rx) Flores. Mis logros siempre serán suyos. \\ 

Gracias a la Profesora Beatriz Girón por todo el cariño y por las enseñanzas aprendidas tanto en las clases de francés como durante mis visitas ``fastidiosas" de consulta. \\

Gracias a mi familia por todo su apoyo y cariño. Mamá Fina, Alida, Nela, Aura y María Nela. Las quiero un montón. \\

Para finalizar, gracias a todas aquellas personas que con un pequeño o gran gesto me apoyaron e hicieron posible que me pudiese ir de intercambio. \\

La vida consiste en eso, en detalles que hacen que todo sea maravilloso. \\

\bigskip